\section{Einführung in die Datenmodellierung}
\subsection{Raumwahrnehmung und Orientierung}

\subsubsection{Raumwahrnehmung}
Wo und Was sind die Fragen, die Geoinformationsspezialist am meisten beschäftigen.\newline
Um glücklich und Zufrieden zu sein, müssen wir wissen wo wir unsere Grundbedürfnisse befriedigen können. Hierzu fertigen wir in unserem Kopf ``Mental Maps'' an.

Eine Mental Map ist eine Annäherung an die Ortskenntnisse (Detailschärfe), eine Darstellung ihrer Beziehungen zum Lebensraum (Selektion) und ein Beispiel wie Menschen ihre Umwelt wahrnehmen (Erstellung einer Ordnung).

Grundlage für Mental Maps sind ``Kognitive Karten'':\newline
``Kognitives Kartieren beruht auf dem Bedürfnis des Menschen, sein Umwelt zu kennen und umfasst jene kognitiven oder geistigen Fähigkeiten, die es uns ermöglichen, Informationen über die räumliche Umwelt zu sammeln und zu verarbeiten. Diese Fähigkeiten ändern sich mit dem Alter und der Erfahrung.''

Eine Mental Map verändert sich fortlaufend, ist direkt abhängig von visuellen Eindrücken und ist indirekt abhängig von Assoziationen und ästhetischem empfinden.

Drei Faktoren beeinflussen sie: räumliche Charakteristika, Handlungsebenen und Wahrnehmungsfelder.

Mental Maps besitzen fünf Kreterien: Landmarken - Wege - Kreuzungen - Abgrenzungen - Distrikte
Dies sind die Grundlagen für Orientierungsmuster.

Handlungsebenen: Mikroebene (lokal) - Mesoebene (regional) - Makroebene (global)
Je nach Handlungsebene wir die Mental Map abstrahiert.

Großen Einfluss auf die Häufigkeit, mit der bestimmte Orte aufgesucht werden: Aktivitätenfeld - Kenntnisfeld - Informationsfeld - Erwartungsfeld.

\subsubsection{Orientierung}
Ein Ort ist eine Position auf der Erdoberfläche. Ortbeschreibungen können Nominal (Stadtname) oder Absolut (als direkter oder indirekter Raumbezug) vorliegen.

Richtungen gehen von einem Objekt zum anderen. Hierfür sind Referenzpunkte wie Bezug auf ein egozentrischen Referenzpunkt, eine Landmarke oder auf Geodätische Angaben notwendig.

Entfernungen werden Nominal oder Absolut angegeben.

\subsubsection{Räumliche Fragen zur Entscheidungsunterstützung}
Zur Orientierung, Entscheidungsunterstützung und WIssensaufbau gibt es folgende unterstützende Fragestellungen:
\begin{itemize}[itemsep=0pt]
    \item Position und Ausdehnung:\newline
    Wo tritt das Phänomen auf?\newline
    Was ist es für ein Phänomen an diesem Ort?\newline
    Warum ist das Phänomen dort?\newline
    Wie viele dieser Phänomene gibt es noch an diesem Ort?
    \item Verteilung und Muster:\newline
    Gibt es eine Regelmäßigkeit in der verteilung der Phänomen?\newline
    Wo tritt das gleiche Phänomen noch auf?\newline
    Welche Art von Verteilung hat das Phänomen?\newline
    Was sind die Grenzen des Phänomen?
    \item Räumliche Beziehung und Nachbarschaft:\newline
    Welche weiteren Phänomen treten an dem gleichen Ort auf?\newline
    Treten diese Phänomen normalerweise immer zusammen an dem gleichen Ort auf?
    Hängt das Phänomen direkt mit anderen Phänomen zusammen?\newline
    Wenn ja, wie sind die Phänomen miteinander Verbunden?
    \item Räumliche Veränderung:\newline
    War das Phänomen schon immer da?\newline
    Hat sich das Phänomen während der Zeit verändert?\newline
    Welche Faktoren haben die Ausdehnung des Phänomen beeinflusst?
\end{itemize}

``Ein Geoinformationssystem dient der Erfassung, Speicherung, Analyse und Darstellung aller Daten, die einen Teil der Erdoberfläche und die darauf befindlichen technischen und administrativen Einrichtungen sowie geowissenschaftliche, ökonomische und ökologische Gegebenheiten beschreiben.''

\subsubsection{Zusammenfassung}
In unserem Gehirn sind individuelle Mental Maps abgespeichert, die sich ständig verändern.

Wenn wir uns orientieren, benötigen wir Kenntnis über Orte und Richtungen. Wenn wir Handeln, brauchen wir Entscheidungsgrundlagen. Wenn wir Wissen aufbauen möchten, benötigen wir Informationen. All das wird in der kognitiven Karte eingearbeitet bzw. daraus abgeleitet. 

Räumliche Fragen zur Orientierung, zum Wissensaufbau und zur Entscheidungsunterstützung betreffen Position und Ausdehnung, Verteilung und Muster, räumliche Beziehung und Nachbarschaft sowie räumliche Veränderung von Objekten.

Unsere Welt wird durch die zunehmende Informationsvielfalt jedoch immer komplexer, sodass wir auf Hilfsmittel angewiesen sind. Eines davon ist das Geoinformationssystem.

\subsection{Raumwahrnehmung und Geoinformatik}
\newpage

\subsubsection{Modellierung der realen Welt}
Die Herausforderung ist es die Realität mit Bezug auf die jeweiligen Fragestellung zu modellieren und in einem GIS abzubilden.

Definition Modell: ``Ein Modell ist eine vereinfachende bildliche oder mathematische Darstellung von Strukturen und des Verhaltens komplexer Sachverhalte der realen Welt. Es dient der Lösung bestimmter Aufgaben, deren Bewältigung am Original unmöglich oder unzweckmäßig ist.''

Definition Datenmodell: ``Ein Datenmodell beschreibt die grundlegenden Eigenschaften, die für alle
Erscheinungen einer bestimmten (fachbezogenen) Sicht auf die Wirklichkeit eine
einheitliche Abbildung erleichtern. Es bestimmt die grundsätzlichen Strukturen,
die prinzipiell möglichen Beziehungen und die Eigenschaften, die zugeordnet
werden können.''

Wie wir nun der ``Raum'' in der Geoinformatik modelliert?
\begin{itemize}[itemsep=0pt]
    \item Räumlich lokalisierbare Objekte mit gleichen oder ähnlichen Merkmalen werden als Geoobjekte modelliert.
    \item Jedes Geoobjekt hat verschiedene Eigenschaften und eine eindeutige Laage im Raum.
    \item Geoobjekte können folgendermaßen abgegrenzt werden:\newline
    Physisch (Haus) - Geometrisch (Grundstück) - Begrifflich (Einzugsgebiet)
\end{itemize}

Definition Geoobjekt: ``Ein Geoobjekt ist das abstrakte Modell eines realen räumlichen Objekts, das
hinsichtlich seiner
\begin{itemize}[itemsep=0pt]
    \item räumlichen Lage und Ausdehnung (Geometrie)
    \item Lagebeziehung zu anderen Geoobjekten (Topologie)
    \item fachlich relevanten Eigenschaften (Thematik) und
    \item zeitlichen Veränderungen (Dynamik)
\end{itemize}
gegenüber anderen Geoobjekten eindeutig unterschieden werden kann.''

Die Modellierung geschieht durch Abstraktion:
\begin{itemize}[itemsep=0pt]
    \item Vereinfachung und Verallgemeinerung der Realität.
    \item Betrachtung ausschließlich der Eigenschaften, die für die Lösung eines Problems erforderlich sind.
\end{itemize}

Für die Modellierung lassen sich folgende Prozesse differenzieren:
\begin{itemize}[itemsep=0pt]
    \item Abgrenzung: Nicht berücksichtigen irrelevanter Objekte
    \item Abstraktion: Begriffs- bzw. Klassenbildung
    \item Reduktion: Weglassen von Objektdetails
    \item Aggregation: Vereinfachung von Segmenten zu einem Ganzen
    \item Dekomposition: Zerlegung, Auflösung in einzelne Segmente
\end{itemize}

Mit Abstraktion ist die Zusammenfassung ähnlicher Objekte zu einer übergeordneten Klasse gemeint, spezielle Eigenschaften lassen sich durch die Generalisierung vernachlässigen.

Durch die Bildung von Unter- und Oberbegriffen wir eine hierarchische Ordnung (Taxonomie) eingeführt, dies sind dann ``ist-ein'' Beziehungen.\newline
Als Beispiel ist ein Teich ein stehendes Gewässer.

Abbildungen der realten Welt in einem Modell wäre zu komplexe, daher werden für verschiedene Anwendungen verschiedene Modelle erstellt.

Das Grundmodell sollte jedoch ein einheitliches Koordinatensystem sein, durch welches alle Objekte verortet werden.

Dies kann durch das ``Layer-Prinzip'' geschehen. Dies bedeutet, dass die gleiche Geometrie, Topologie, Thematik und Dynamik über einen Layer einheitlich sind.

\subsubsection{Das Layerprinzip}
Das Grundprinzip ist die Zerlegung der realten Welt in einzelne Schichten. Durch Kombination der einzelnen Layer können so neue Ergebnisse abgeleitet werden.

Layer beinhalten:
\begin{itemize}[itemsep=0pt]
    \item Geometrische Daten:\newline
    definition der Lage eines Objektes im Raum\newline
    können Punkte, Linien oder Flächen sein\newline
    Beschreibung durch Koordinaten in einem Bezugssystem
    \item Topologische Daten:\newline
    beschreiben die Nachbarschaftsbeziehungen zwischen Objekten
    \item Thematische Daten:\newline
    enthalten Beschreibungen und Sachdaten zu Objekten\newline
    meist in Form von Tabellen oder Datenbanken
    \item Dynamische Daten:\newline
    sind Angaben zu Zeitpunkt und Dauer des Auftretens
\end{itemize}

\subsubsection{Zusammenfassung}
Im Layermodell wird die reale Welt in einzelne Schichten zerlegt. Diese Schichten werden Layer genannt. In einem Layer werden alle Geoobjekte gleicher Geometrie, Topologie, Thematik und Dynamik zusammen gefasst. Zusammengesetzt ergeben die einzelnen Layer wieder das Modell der Erdoberfläche.

\subsection{Geoobjekte und Geodaten}
\newpage
\subsubsection{Geometrische Daten}
Dies sind die Basis für ein Geoinformationssystem, ohne diese wäre es nur ein Informationssystem.

Definition Geometrische Daten: ``Die Geometrie umfasst alle Angaben zur absoluten räumlichen Lage und Ausdehnung des Geoobjekts auf der Basis eines räumlichen Bezugssystems (Koordinatensystems).''

Es wir unterschieden zwischen:
\begin{itemize}[itemsep=0pt]
    \item Punktförmigen Objekten: einzelne Punkte, welche 0-dimensional sind, da sie keine Länge oder Fläche besitzen.
    \item Linienhafte Objekte: ein oder mehrere Linienteile, mindestens jedoch zwei Koordinatenpaare. Sie sind 1-dimensional, da sie eine Länge besitzen.
    \item Flächenhafte Objekte (Polygon): ein oder mehrere Flächenelemente, definiert durch eine Gruppen von Koordinatenpaaren. Sie sind 2-dimensional, da sie Länge und Fläche besitzen.
\end{itemize}

Geoobjekte können in unterschiedlichen Dimensionen vorliegen und abhängig von der Aufgabe und Zielmaßstab können die tatsächlichen Dimensionen von Geoobjekten reduziert werden.\newline
Zum Beispiel kann aus einem Haus (3D-Objekt) ein Polygon (2D-Objekt) oder aus einem Stadtgebiet (2D-Objekt) ein Punkt auf einer Karte werden (0D-Objekt).

Es muss immer ein Koordinatensystem als Bezugssystem vorliegen. Meist werden diese anhand ihrer EPSG-Codes (European Petrolium Survay Group) festgelegt.

\subsubsection{Topologische Daten}
Topologische Daten beschreiben die nachbarschaftelichen Beziehungen zwischen Goobjekten. 
Ein Schienenetzplan spiegelt nur wieder, an welchen Knoten sich Linien kreuzen und welche Stationen nacheinander folgen.

Ein Knoten repräsentiert in der Topologie einen Punkt und ist somit 0-dimensional, da er keine Beziehungen zu anderen Objekten eingehen kann.

Definition Knoten: ``Als Knoten wird die Stelle bezeichnet, in der eine Kante beginnt oder endet, oder in der sich mehrere Kanten treffen können.''

Eine Linie wird als Kante bezeichnet, sie ist die Verbindung zweier Knoten und ist somit 1-dimensional.

Definition Kante: ``Eine Kante stellt die Verbindung zweier Knoten dar. Jede Kante besitzt einen Anfangs- und einen Endknoten.''

Eine Fläche wird definiert durch ein geschlossenen Linienzug, ein Polgyon (auch Masche genannt) ist 2-dimensional.

\subsubsection{Thematische Daten}

Definition Thematische Daten: ``Ein Geoobjekt besitzt immer eine Thematik, die im Allgemeinen durch mehrere Attribute (Merkmale, Variablen) gekennzeichnet wird.''

Attribute können sein: Texte, Zahlen, Listenwerte, Datum, boolesche Ausdrücke\dots

\subsubsection{Dynamische Daten}
Dynamische Daten sind Angaben zur zeitlichen Ausdehnung von Geoobjekten, es wird unterschieden zwischen:
\begin{itemize}[itemsep=0pt]
    \item Zeitpunkt: diskreter Punkt auf der Zeitachse.
    \item Intervall: beschreibt einen diskreten Zeitraum auf der Zeitachse.
    \item Zeitreihe: sind kontinuierliche fortlaufende Aufnahmemomente.
\end{itemize}

\subsubsection{Graphische Daten}
Graphische Daten beschreiben wie ein Objekt in der Karte oder im GIS repräsentiert werden sollen, die Objekte werden meist für den Nutzer in einer Legende erklärt.

Graphische Variablen nach Bertin: Größe, Helligkeit, Form, Muster, Richtung und Farbe.

\subsubsection{Der Identifikator}
Durch einen Identifikator wird jedes Geoobjekt eindeutig identifizierbar.

Folgende Regeln gelten:
\begin{itemize}[itemsep=0pt]
    \item Fachintern und fachübergreifend eindeutig
    \item Das entstehen der ID zeigt an, dass ein Objekte entstanden ist
    \item Die ID bleibt während der Lebensdauer eines Objekts unverändert
    \item Das Untergehen der ID zeigt an, dass ein Objekt nicht mehr existiert
    \item Nutzbar ist die ID für Beziehungen zu bzw. mit anderen Objekten
\end{itemize}